\section{Exercícios}

\begin{exercicio}% exercício 29
Sejam~\(\preceq_1\) e~\(\preceq_2\) quase-boas-ordens sobre~\(Q_1\)
e~\(Q_2\) respectivamente. Seja também~\(Q=Q_1\times Q_2\) e
defina a relação~\(\preceq\) sobre~\(Q\) da seguinte forma:
\[
(q_1,q_2)\preceq (q_1',q_2')\quad \text{se}
\quad q_1\preceq_1 q_1'\quad \text{e} 
\quad q_2\preceq_2 q_2'.
\]
Prove que \(\preceq\) é uma quase-boa-ordem sobre~\(Q\).
\end{exercicio}


\begin{exercicio}% exercício 30
Mostre que não vale um resultado análogo ao Lema~\ref{lem:9.3}
para subconjuntos infinitos de~\(X\), denotado por \(X^\omega\). 

Para isso, seja~\(Q\) o conjunto de todos os pares~\((i,j)\) de
inteiros~\(1\leq i<j\) e considere a relação~\(\preceq\) sobre~\(Q\)
definida por
\[
(i,j)\preceq (i',j')\quad\text{se}\quad
(i=i'\quad\text{e}\quad j\leq j')\quad
\text{ou}\quad (j<i'),
\]
e defina~\(Q^\omega = \{A\subset Q : A \text{ é infinito}\}\) e a
relação~\(\preceq_\omega\) sobre~\(Q^\omega\) definida por
\begin{center}
\begin{tabular}{rp{7cm}}
\(A \preceq_\omega B\), & se existe uma função injetora~\(f\:A\to
B\) tal que~\(a\preceq f(a)\) para todo~\(a\in A\).
\end{tabular}
\end{center}

Prove que~\(\preceq\) é quase-boa-ordem sobre~\(Q\)
mas~\(\preceq_\omega\) não é quase-boa-ordem sobre~\(Q^\omega\).
\end{exercicio}


\begin{exercicio}% exercício 31
Prove que a relação de subgrafo não é uma quase-boa-ordem sobre o
conjunto das árvores finitas. (Veja Ex 7 do Cap. 12 do Diestel.)
\end{exercicio}


\begin{exercicio}% exercício 32
Prove que a relação de menor topológico não é uma quase-boa-ordem
sobre o conjunto dos grafos finitos. (Veja sugestão no Ex do Cap 12 do
Diestel.)
\end{exercicio}


%% Local Variables:
%% mode: latex
%% coding: utf-8
%% fill-column: 70
%% tab-width: 2
%% End:
